<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conteudo>

<textoods>
    <inicioods>O Objetivo de Desenvolvimento Sustentável 14 é sobre "Vida abaixo de água".</inicioods>
    <parteumods> Um dos 17 Objetivos de Desenvolvimento Sustentável estabelecidos pelas Nações Unidas em 2015, a redação oficial é: “Conservar e usar de forma sustentável os oceanos, mares e recursos marinhos para o desenvolvimento sustentável”.</parteumods>
    <partedoisods>Objetivo tem dez metas a alcançar até 2030. O progresso em direção a cada meta está sendo medido por um indicador próprio.</partedoisods>
    <partetresods>Os oceanos e a pesca atendem às necessidades económicas, sociais e ambientais da população global. Os oceanos são a fonte de vida do planeta e atuam como um regulador do sistema climático global. Eles são o maior ecossistema do mundo, lar de quase um milhão de espécies conhecidas. Os oceanos cobrem mais de dois terços da superfície da Terra e contêm 97% da água do planeta. São essenciais para tornar o planeta habitável. A água da chuva, a água potável e o clima são regulados pela temperatura e pelas correntes oceânicas . Mais de 3 mil milhões de pessoas dependem da vida marinha para o seu sustento. No entanto, houve um aumento de 26% na acidificação desde a revolução industrial.</partetresods>
    <partequatroods>De acordo com o relatório de 2020 sobre o progresso em direção aos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável, os esforços atuais para proteger os oceanos, os ambientes marinhos e a pesca de pequena escala não estão atendendo aos requisitos para proteger estes recursos vitais.</partequatroods>
</textoods>

<noticia>
    <imgpostagem>img-postagem-1.jpg</imgpostagem>
    <titulo>O que é a economia azul?</titulo>
    <data>Ago 5, 2022</data>
    <fonte>https://portalods.com.br/noticias/o-que-e-a-economia-azul/</fonte>
    <corpo>A economia azul, \n ou economia do mar, remete ao conjunto de riquezas e valores proporcionados pelos oceanos. Segundo a definição do Banco Mundial, a economia azul é o “uso sustentável dos recursos oceânicos para o crescimento econômico, melhores meios de subsistência e empregos, preservando a saúde dos ecossistemas dos oceanos”. Já a Comissão Europeia define a economia azul como “todas as atividades econômicas relacionadas aos oceanos, mares e costas.  Abrange uma ampla gama de setores estabelecidos e emergentes interligados”.

    A organização não governamental Conservação Internacional acrescenta, ainda, que “a economia azul também inclui benefícios que podem não ser comercializados, como armazenamento de carbono, proteção costeira, valores culturais e biodiversidade”.

    A Organização das Nações Unidas (ONU) definiu recentemente a economia azul como uma economia que “compreende uma série de setores econômicos e políticas relacionados que, em conjunto, determinam se o uso dos recursos oceânicos é sustentável”. 

    Um importante desafio da economia azul é entender e gerenciar melhor os muitos aspectos da sustentabilidade oceânica, desde a pesca sustentável até a saúde do ecossistema e a prevenção da poluição. Outro aspecto que traz a economia azul é o desafio de perceber que a gestão sustentável dos recursos oceânicos exigirá colaboração entre fronteiras e setores por meio de uma variedade de parcerias e em uma escala nunca feita anteriormente.

    A agenda para a economia azul, segundo a Comissão Europeia, pode:

    Contribuir para a mitigação das mudanças climáticas, desenvolvendo energia renovável offshore, descarbonizando o transporte marítimo e tornando os portos verdes;
    Tornar a economia mais circular ao renovar os padrões de pesca, reciclagem de navios e desmantelamento de plataformas offshore;
    Desenvolver uma infraestrutura verde nas áreas costeiras, que ajudará a preservar a biodiversidade e as paisagens, beneficiando o turismo e a economia litorânea.
    Desafios da economia azul

    O potencial para desenvolver a economia azul é limitado por uma série de desafios. Durante grande parte da história humana, os ecossistemas aquáticos têm sido vistos e tratados como recursos ilimitados e depósitos de resíduos, em grande parte isentos de custos. Esses recursos, no entanto, estão longe de ser ilimitados, e o mundo está vendo cada vez mais os impactos dessa abordagem, com a interface litorânea sendo cada vez mais afetada pelas mudanças climáticas. 

    Instituições de governança ineficazes, incentivos econômicos inadequados, avanços tecnológicos e a falta de capacidade para implementação plena de instrumentos jurídicos e de gestão levaram a atividades mal reguladas. Isso, por sua vez, resultou no uso excessivo e, em alguns casos, na mudança irreversível de valiosos recursos marinhos e áreas costeiras. Dados levantados pelo PNUMA, da ONU, mostram que o desenvolvimento urbano costeiro e a mudança climática já causaram um declínio de 50% dos recifes de coral nos últimos 30 anos, comprometendo a subsistência e a capacidade de redução do risco de desastres e colocando em risco a biodiversidade marinha.

    Setores da economia azul

    As atividades econômicas relacionadas aos oceanos estão se desenvolvendo em um cenário de aumento da população global, consumo crescente e a necessidade cada vez maior de novas fontes de alimentos e energia. Por exemplo, até 2030, dois terços dos peixes para consumo alimentar devem ser cultivados, grande parte no mar, segundo dados do Banco Mundial. A capacidade eólica offshore deve aumentar para se tornar uma das principais tecnologias de geração de energia até 2030.

    Em terra, a economia relacionada aos oceanos deve experimentar um aumento no investimento em infraestrutura costeira, indústria e turismo à medida que a economia global e a migração para cidades e costas se aprofunda. Ao mesmo tempo, há riscos para as populações costeiras, com o aumento do nível do mar e as ondas de tempestade que resultam das mudanças climáticas. Esses aspectos impulsionarão a necessidade de uma onda de desenvolvimento de infraestrutura defensiva.

    A economia azul, como se vê, consiste em setores ligados à vida e recursos renováveis dos oceanos (como a pesca), bem como aqueles relacionados a recursos não vivos e, portanto, recursos “não renováveis” (incluindo indústrias extrativas, como dragagem, mineração no fundo do mar, petróleo e gás  offshore, quando realizados de uma maneira que não cause danos irreversíveis ao ecossistema). Inclui também as atividades relacionadas com o comércio    dentro e ao redor dos oceanos, monitoramento e vigilância dos mares, gestão de recursos costeiros e marinhos, proteção e restauração da área. </corpo>
    <imagem>thumb-1.jpg</imagem>
</noticia>
<noticia>
    <imgpostagem>img-postagem-2.jpg</imgpostagem>
    <titulo>Aquecimento global está mudando o som dos oceanos e afetando espécies marinhas.</titulo>
    <data>Abr 29, 2022</data>
    <fonte>https://portalods.com.br/noticias/aquecimento-global-esta-mudando-o-som-dos-oceanos-e-afetando-especies-marinhas/</fonte>
    <corpo>À medida que temperatura média dos oceanos aumenta, cientistas tentam compreender como isso afeta a propagação do som na água, fundamental para a sobrevivência de espécies como as baleias. Além de tudo isso, a humanidade está poluindo os mares com sons, mas os efeitos dessas mudanças na vida marinha em geral ainda são desconhecidos.

    O som se propaga bem melhor na água do que no ar, mas as mudanças na salinidade, temperatura e pressão dos oceanos alteram a maneira como as ondas sonoras viajam por eles. Muitas espécies marinhas dependem dos sons dos mares até mesmo para se localizar.

    Por exemplo, as baleias conversam entre si através de sons e usam o barulho das ondas quebrando nas regiões costeiras para localizar os continentes. Já os golfinhos usam ruídos para localizar suas presas, e os peixes usam os ruídos dos recifes para encontrar abrigos neles.

    Propagação do som nos oceanos

    O ecologista marinho Ben Halpern, da UC Santa Barbara, explica que “apenas recentemente as pessoas começaram a se conscientizar sobre o papel das paisagens sonoras dos oceanos., contando-nos uma história sobre o que está acontecendo debaixo d’água à medida que os impactos humanos se expandem”.

    A maneira como o som se propaga na água, no entanto, depende da temperatura, pressão e salinidade dela. Em águas mais quentes, suas moléculas vibram mais rápido, o que permite que o som viaje mais rápido. A salinidade, por outro lado, deixa a água “mais grossa”.

    Essas características dividem o oceano em camadas que, quando combinadas, podem influenciar a propagação do som de maneiras distintas. “Então, se você imaginar uma baleia como uma fonte de ondas acústicas, importa onde a baleia está”, diz a pesquisadora de bioacústica Alice Affatati.

    Affatati e Chiara Scaini, ambas pesquisadoras do Instituto Nacional de Oceanografia e Geofísica Aplicada, realizaram uma pesquisa para entender como um oceano em mudanças influencia uma espécie marinha específica, a baleia-franca-do-atlântico-norte que, como diz o nome, habita o Atlântico Norte.

    Elas usaram uma coleção de dados sobre as principais propriedades dos oceanos para identificar dois pontos quentes em mudança: um trecho do Mar da Groenlândia e a Terra Nova, uma ilha do Canadá. As pesquisadoras descobriram que a velocidade média do som nesses pontos pode aumentar em 1,5% até 2100.

    Essas mudanças fariam com que o som das baleias em questão se propagasse mais velozmente. Além disso, o Ártico está aquecendo até quatro vezes mais rápido do que qualquer outro lugar do mundo. Conforme o gelo derrete e lança água doce ao oceano, as águas ficam mais escuras e absorvem mais calor.

    Outro estudo realizado em 2016, descobriu que o Oceano Pacífico está enviando uma espécie de “duto acústico” de suas águas rasas para o Ártico. Isso significa que o ecossistema marinho do Ártico está recebendo mais essa dose extra de som.

    Poluição sonora humana

    Conforme o degelo lança água doce no oceano, a salinidade da água cai, alterando a propagação do som. O mesmo processo tem sido observado na Antártida, onde os mares estão derretendo a parte inferior das grandes geleiras. Halpern explica que isso afetará tudo nessa área que depende da propagação do som.

    Ainda, as atividades humanas estão produzindo um considerável barulho nos polos e em outras partes do mundo. No mar, são os enormes navios e estruturas como plataformas de petróleo que produzem a poluição sonora. Na superfície, são os ruídos dos carros.

    O ecologista marinho Halpern ressalta que há todo tipo de ruído antropogênico debaixo da água e acima dela. “O que está atrapalhando a capacidade das espécies de usar o som como ferramenta”, acrescenta. Pesquisadores do Monterey Bay Aquarium Research Institute estão coletando dados sonoros para entender isso.

    A partir de um grande volume de dados coletados por microfones subaquáticos, o oceanógrafo marinho John Ryan e sua equipe conseguem diferenciar o som de um navio do som de uma baleia. “Podemos então aprender sobre como diferentes animais usam diferentes partes do habitat”, ressalta Ryan.

    Em especial, eles estão estudando como o som é importante para as baleias azuis, os maiores animais da Terra. Ryan explica que elas cooperam e sinalizam umas com as outras através do som para encontrar o melhor local para se alimentarem.

    A pesquisa também ajudará a proteger esses grandes animais do estresse da poluição sonora de natureza humana, além de desenvolver sistemas de alerta para navios quando baleias estiverem por perto.</corpo>
    <imagem>thumb-2.jpg</imagem>
</noticia>
<noticia>
    <imgpostagem>img-postagem-3.jpg</imgpostagem>
    <titulo>ONU alerta que o mundo enfrenta “emergência” nos oceanos.</titulo>
    <data>Ago 27, 2022</data>
    <fonte>https://portalods.com.br/noticias/onu-alerta-que-o-mundo-enfrenta-emergencia-nos-oceanos/</fonte>
    <corpo>O mundo enfrenta uma “emergência” nos oceanos que ameaça a natureza e a humanidade, afirmou nesta segunda-feira, 27, o secretário-geral da ONU, Antonio Guterres, no início de uma importante conferência da organização em Lisboa.

    “Hoje enfrentamos o que eu chamaria de uma emergência nos oceanos”, declarou Guterres para milhares de representantes de governos, especialistas e ativistas do meio ambiente, antes de destacar como os oceanos são afetados pelas mudanças climáticas e a poluição.

    A humanidade depende da saúde dos oceanos e 50% do oxigênio que respiramos é gerado no mar.

    Além disso, a vida marinha fornece proteínas essenciais e nutrientes que alimentam bilhões de pessoas a cada dia.

    Além disso, como os oceanos cobrem 70% da superfície da Terra, amortecem o impacto das mudanças climáticas para a vida na Terra, com um custo associado significativo.

    A acidificação dos oceanos provocada pelo CO2 e as ondas de calor no mar, que podem durar vários meses, continuam mantando os recifes de corais, dos quais dependem 25% da vida no mar e quase 250 milhões de pessoas.

    Estragos

    “Estamos apenas começando a entender até que ponto as mudanças climáticas provocam estragos na saúde dos oceanos”, disse Charlotte de Fontaubert, funcionária do Banco Mundial, que coordena uma divisão centrada na Economia Azul, termo que busca uma exploração sustentável dos mares.

    Para agravar a situação, há uma torrente de poluição, equivalente ao conteúdo de um caminhão de lixo por minuto, que inunda as águas, calcula o programa da ONU para o Meio Ambiente.

    Se prosseguir no ritmo atual, a poluição por plástico vai triplicar até 2060. Atualmente, os microplásticos provocam a cada ano a morte de um milhão de aves marinhas e a de 100.000 mamíferos.

    Os participantes da conferência discutirão soluções que vão da reciclagem à proibição total das sacolas de plástico.

    Outro tema crucial da conferência, organizada de maneira conjunta por Portugal e Quênia, é a pesca excessiva.

    “Ao menos um terço do número de peixes selvagens é pescado de maneira excessiva e menos de 10% do oceano está protegido”, comentou à AFP Kathryn Mathews, diretora científica da ONG americana Oceana.

    “Barcos de pesca ilegais arrasam com total impunidade, tanto em águas costeiras como em alto-mar”, destaca.

    Proteger o fundo do mar

    Os debates também abordarão uma eventual moratória para proteger o fundo do mar da exploração de metais raros para a fabricação de baterias para a crescente indústria de veículos elétricos.

    Uma coalizão que reúne quase 100 países estimula uma medida que declare zonas de proteção para cobrir 30% dos oceanos e terras do planeta.

    Novo ‘leitmotiv’, “a alimentação azul” deve fazer dos oceanos um meio de subsistência sustentável e equitativo.

    Muitos ministros e alguns chefes de Estado participarão na reunião de Lisboa, que, no entanto, não tem a missão de servir como sessão para negociações formais.

    Ainda assim, alguns participantes aproveitarão para defender uma política ambiciosa para os oceanos visando duas reuniões cruciais que acontecerão até o fim do ano.

    Uma delas é a conferência da ONU sobre o clima COP27 de novembro no Egito. A outra é a muito aguardada conferência das Nações Unidas sobre biodiversidade COP15, que acontecerá no Canadá e não mais na China.</corpo>
    <imagem>thumb-3.jpg</imagem>    
</noticia>
<noticia>
    <imgpostagem>img-postagem-4.jpg</imgpostagem>
    <titulo>Aumento de plástico em recifes impacta comportamento alimentar de peixes.</titulo>
    <data>Nov 11, 2022</data>
    <fonte>https://portalods.com.br/noticias/aumento-de-plastico-em-recifes-impacta-comportamento-alimentar-de-peixes/</fonte>
    <corpo>Pesquisadores da UFRN estudaram o comportamento alimentar de peixes em recife raso no litoral norte do Rio Grande do Norte

    O aumento da presença de compostos plásticos nos mares e oceanos têm causado preocupação desde os anos 1970. Uma nova descoberta deste impacto é trazida por pesquisadores do Departamento de Oceanografia e Limnologia da Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN). Eles identificaram que os plásticos presentes nos mares impactam a fauna marinha de maneiras sutis, como na preferência alimentar e nas interações dos peixes com os recifes. Os peixes evitam as áreas com maior concentração de plásticos, se afastando e não se alimentando no local. O trabalho está publicado na edição desta semana da revista “Marine Pollution Bulletin”.

    Segundo dois dos autores, o professor Guilherme Longo, pesquisador do Departamento de Oceanografia da UFRN e Maiara Menezes, doutoranda do Programa de Pós-Graduação em Ecologia da mesma universidade, a presença dos plásticos nos chamados bentos (conjunto de organismos que recobrem o fundo dos recifes) tem reduzido a quantidade de mordidas que uma determinada área do fundo marinho recebe. Esse fenômeno significa que os peixes se afastam das áreas com lixos plásticos e reduzem a pressão alimentar no local.

    Foram observados 212 peixes, com biomassa média de 32,8 se alimentando dos bentos em 30 vídeos que foram registrados. A maioria estava se alimentando de grama de algas (71%), seguido 149 por macroalgas (21%), corais (3%) e substrato nu (1%).  Os resultados sugerem que o plástico mais repeliu os peixes do que os atraiu. A interação alimentar foi menor nas áreas onde o plástico estava presente.  “Infelizmente, tem se tornado mais comum observarmos lixos plásticos depositados sobre os organismos que recobrem o fundo, incluindo algas. Inicialmente, esperávamos observar altas taxas de ingestão de plástico, porém nossos resultados sugerem que esses peixes simplesmente não querem se alimentar em áreas com plástico e que não fazem parte da paisagem natural marinha, nem mesmo quando o plástico permaneceu no mar por meses e já está recoberto por pequenas microalgas”, apontam Longo.

    O trabalho mostra que nem mesmo o biofilme nos plásticos encontrados tornou o plástico mais atraente aos peixes. Apesar de serem nutritivos e/ou fáceis de digerir, os peixes declinaram as regiões onde havia a presença de poluentes. “Acreditamos que a presença do objeto estranho foi mais determinante para impedir a alimentação dos peixes, ou seja, é possível que outros materiais – além do plástico e que fazem parte do lixo marinho – tenham um efeito parecido”, acrescenta Maiara.

    O experimento foi conduzido em um recife raso em Maracajaú, litoral norte do Rio Grande do Norte. Neste local, há formação elevada de recifes, com abundância de gramados de algas, macroalgas frondosas e filamentosas, além de zoantídeos e corais duros. A área regulamenta as atividades de pesca artesanal e turismo de subsistência (principalmente mergulho recreativo) e apresenta espécies de alimentação bentônica, incluindo herbívoros e detritívoros e onívoros.

    Os autores reforçam que muito se fala sobre o efeito direto da ingestão do lixo plástico pelos organismos marinhos, porém a pesquisa consegue demonstrar também aspectos indiretos no papel ecológico dos peixes de regular a presença e abundância de algas e outros organismos que recobrem o fundo alterando o ecossistema. “Há uma necessidade urgente de resolver a poluição plástica nos oceanos e outros corpos d’água, reduzindo sua produção, incentivando a reutilização, descarte e tratamento adequado dos resíduos”, conclui Longo.</corpo>
    <imagem>thumb-4.jpg</imagem>
</noticia>
</conteudo> 